\section{Intérêts du Big-Data :}
Dans tous les secteurs, les entreprises utilisent le Big Data engrangé dans leurs systèmes à différentes fins. Il peut s'agir d'améliorer les opérations, de proposer un meilleur service client, de créer des campagnes marketing personnalisées basées sur les préférences des consommateurs, ou tout simplement d'augmenter le chiffre d'affaires.

Grâce au Big Data, les entreprises peuvent profiter d'un avantage compétitif face à leurs concurrents n'exploitant pas les données. Elles peuvent prendre des décisions plus rapides et plus précises, s'appuyant directement sur les informations.

\textit{Par exemple}, une entreprise peut analyser le Big Data pour découvrir de précieuses informations sur les besoins et les attentes de ses clients. Ces informations peuvent ensuite être exploitées pour créer de nouveaux produits ou des campagnes marketing ciblées afin d'accroître la fidélité client ou d'augmenter le taux de conversion. Une entreprise s'appuyant totalement sur les données pour aiguiller son évolution est qualifiée de ” data-driven ” (dirigée par les données).

\textit{\textbf{On peut citer comme exemple:} Netflix \footnote{\textbf{Netflix:est une entreprise multinationale américaine créée à Scotts Valley en 1997 par Reed Hastings et Marc Randolph appartenant au secteur d'activité des industries créatives. Elle est spécialisée dans la distribution et l'exploitation d'œuvres cinématographiques et télévisuelles par le biais d'une plateforme dédiée. Son siège social se situe à Los Gatos en Californie. }} , en effet En 2015, la lettre envoyée par Netflix à ses actionnaires a démontré que la stratégie Big Data portait ses fruits. Au premier trimestre 2015, 4,9 millions de nouveaux abonnés ont été enregistrés, contre quatre millions à la même période en 2014. De même, 10 milliards d'heures de contenu ont été diffusées pendant ce trimestre. Grâce à une utilisation intelligente du Big Data, l'influence de Netflix ne cesse de s'accroître.}\cite{lebigdata.fr}

En outre, le Big Data est utilisé dans le domaine de la recherche médicale. Il permet notamment d'identifier des facteurs de risque de maladies, ou de réaliser des diagnostics plus fiables et plus précis. Les données médicales permettent aussi d'anticiper et de suivre les éventuelles épidémies.

Les mégadonnées sont utilisées dans presque tous les secteurs sans exception. L'industrie de l'énergie s'en sert pour découvrir des zones de forage potentielles et surveiller leurs opérations ou le réseau électrique. Les services financiers l'utilisent pour gérer les risques et analyser les données du marché en temps réel.

Les fabricants et les entreprises de transport, quant à eux, gèrent leurs chaînes logistiques et optimisent leurs itinéraires de livraison grâce aux données. De même, les gouvernements exploitent le Big Data pour la prévention du crime ou pour les initiatives de Smart City. \cite{DataScientest}

pour résumer, Le Big Data permet de construire de meilleurs modèles, qui produisent
des résultats plus précis avec des approches extrêmement innovantes concernant
la manière dont :

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Les entreprises se commercialisent et vendent leurs produits.
	\item La gestion des ressources humaines.
	\item La réaction au catastrophes naturelles.
\end{itemize}

Ces exemples ne sont finalement qu'une poignée des opportunités qu'offre le Big Data. Les entreprises, et pas seulement, devront faire preuve d'imagination, d'organisation et d'un énorme sens d'analyse pour prendre la pleine mesure du phénomène. De cette maîtrise découle de nouveaux usages qui bouleverse notre façon de concevoir
Internet.


