\subsubsection {Étape 2 : installer et configurer Python 2.7 sous Windows:}

Les utilisateurs interagissent avec la base de données Cassandra en utilisant le shell bash cqlsh . Vous devez installer Python 2.7 pour que cqlsh gère correctement les demandes des utilisateurs.

\textbf{Installer Python 2.7 sur Windows}

\begin{enumerate}
\item Visitez la page de téléchargement officielle de Python et sélectionnez le lien de la version Windows x64. \href{https://www.python.org/downloads/release/python-2718/}{lien ici}
\item Définissez si vous souhaitez que Python soit disponible pour tous les utilisateurs de cette machine ou uniquement pour votre compte utilisateur et sélectionnez Suivant .
\item Spécifiez et notez l'emplacement du dossier d'installation de Python. N'hésitez pas à laisser l'emplacement par défaut C:Python27 en cliquant sur Suivant.
\item L'étape suivante vous permet de personnaliser le package d'installation Python. Sélectionnez Suivant pour continuer l'installation en utilisant les paramètres par défaut.
\item Le processus d'installation prend quelques instants. Une fois terminé, sélectionnez Terminer pour terminer le processus d'installation.
\end{enumerate}

\textbf{Modifier la variable d'environnement pour Python 2.7}
\begin{enumerate}
\item Accédez à Ce PC > Propriétés .
\item Sélectionnez l' option Paramètres système avancés .
\item Cliquez sur Variables d'environnement…
\item Double-cliquez sur la variable système Path existante .
\item Sélectionnez Nouveau , puis Parcourir pour localiser rapidement le dossier d'installation de Python. Une fois que vous avez confirmé que le chemin est correct, cliquez sur OK .
\item Ajoutez le chemin Python 2.7 à la variable système Path en sélectionnant OK.
\end{enumerate}